\documentclass[11pt,twocolumn]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{lmodern}

\DeclareUnicodeCharacter{00A0}{ }
\setlength{\parindent}{0cm}
\DeclareUnicodeCharacter{00A0}{~}


\title{Risposte al \\ Questionario di Chimica \\ \small{del Prof. Pampaloni}}
\author{A. Iorio}
\date{\today}

\begin{document}
\maketitle

\section{Moli}
\textbf{7) Ci sono più moli di elemento in 200 g di mercurio o in 4 g di elio?}

\section{Teoria atomica e tavola periodica}
\textbf{8) Secondo quale grandezza sono ordinati gli elementi nel moderno Sistema Periodico?}\\ 
\textit{Numero atomico.}\\

\textbf{23) Come si può spiegare l'andamento dei punti di ebollizione dei gas nobili (aumentano nel passare da He a Xe)?}\\
\textit{Tutte queste molecole sono monoatomiche. La ragione per la quale il punto di ebollizione cresce scendendo lungo il gruppo è che aumentano sia il numero di elettroni, sia il raggio dell'atomo. Più elettroni caratterizzano l'atomo e maggiore è il volume entro cui possono muoversi, più i possibili dipoli temporanei possono essere forti e quindi le forze di dispersione di London conseguenti.}\\

\textbf{29) Che cosa rappresenta il potenziale di ionizzazione di un elemento?}\\
\textit{L'energia necessaria a sottrarre un elettrone all'atomo.}\\

\textbf{39) Ordinate le seguenti specie secondo la loro temperatura di ebollizione crescente: a) $NH_3$, $He$, $Xe$; b) $CH_4$, $CH_{3}OH$, $C_{10}H_{22}$.}\\

\textbf{88) Il nostro modello moderno della struttura degli atomi è stato sviluppato in seguito a parecchi esperimenti fondamentali.
Indicare almeno tre di questi esperimenti ed i loro risultati.}\\

\textbf{91) Spiegare perché l'energia di ionizzazione di $Si$, $P$ e $S$ sta nell'ordine $Si < P$ ma $P > S$.}\\

\textbf{92) Qual è la differenza fra stato di ossidazione e carica formale di una specie?}\\
\textit{Lo stato di ossidazione è dato dalla differenza tra il numero di elettroni di valenza dell'atomo considerato e il numero di elettroni che ad esso rimangono dopo aver assegnato tutti gli elettroni di legame all'atomo più elettronegativo di ogni coppia.
La carica formale è la differenza il numero di elettroni di valenza dell'atomo A e quelli che si trovano sull'atomo A quando gli elettroni di legame sono ripartiti fra i due atomi A e B che formano il legame.}


\section{Teoria del legame}
\textbf{3) Prove dell'esistenza del legame a idrogeno.} \\
\textit{La tensione superficiale dell'acqua, la minore densità del ghiaccio rispetto all'acqua.} \\

\textbf{27) Nonostante la configurazione elettronica di guscio esterno di stato fondamentale, l'atomo di carbonio forma quattro legami. Perché?} \\
\textit{La configurazione elettronica di gusto esterno $C$ è $s^2p^2$. Promuovendo un'elettrone dall'orbitale s all'orbitale $p$, si ha la formazione di 4 orbitali ibridi $sp^3$ liberi di formare legami. Un esempio classico è dato dalla molecola di metano $CH_4$} \\

\textbf{28) Perché l'angolo di legame $H-O-H$ nell'acqua è $105^o$ e non $90^o$ come si ci potrebbe attendere semplicemente considerando la configurazione elettronica di stato fondamentale dell'atomo di ossigeno?} \\
\textit{La configurazione elettronica di $O$ è $2s^22p^4$. Si verifica l'ibridazione dell'orbitale s con 3 orbitali p con formazione di 4 orbitali ibridi $sp^3$. L'angolo di $105^o$ è giustificato dal fatto che i due orbitali ibridi $sp^3$ che contengono coppie di elettroni non condivise esercitano una forte repulsione sui due orbitali $sp^3$ coinvolti nel legame $O-H$.} \\

\textbf{30) Indicare i principali tipi di legame che si instaurano fra ELEMENTI.} \\
\textit{Legame covalente (puro, polare, dativo), legame ionico.} \\

\textbf{31) Indicare i principali tipi di legame che si instaurano fra MOLECOLE.} \\
\textit{Interazione dipolo-dipolo, legame idrogeno, dipolo istantaneo.} \\

\textbf{32) Dare una spiegazione del fatto che alcune sostanze allo stato gassoso si trovano sotto forma di gas biatomico ed altre no (es.: idrogeno e azoto vs. gas nobili).} \\
\textit{Poiché in accordo con la teoria MO la molecola risulterebbe meno stabile (con energia più elevata) dei due atomi separati (confrontare i diagrammi MO di $H$ ed $He$).} \\

\textbf{33) Ibridazione degli orbitali atomici.} \\

\textbf{34) Scrivendo la formula di Lewis della molecola di ossigeno ci si accorge che essa non dovrebbe possedere elettroni spaiati mentre il dato sperimentale ci dice che O2 è paramagnetico. Come si spiega il paramagnetismo dell'ossigeno. (sugg. Fare lo schema MO della molecola).} \\
\textit{Facendo il diagramma MO risultano presenti da energia minore a maggiore: 2 doppietti in $\pi z$-$\pi x$, due in $\sigma$y, uno in $\pi z$ ed uno in $\pi x$ che risulteranno spaiati. Ciò conferisce le proprietà paramagnetiche all'acqua.} \\

\textbf{35) Evidenze sperimentali del fenomeno della risonanza.} \\
\textit{Ione nitrato ($NO_3^-$) e solfato ($SO_4^{2-}$).} \\


\textbf{63) Su quale principio generale si basa la Regola della Massima Molteplicità di Hund?} \\
\textit{La regola di Hund afferma che quando vi sono orbitali degeneri gli elettroni si dispongono in modo da occuparli, per quanto possibile, singolarmente. Si basa sul principio di minima energia.} \\

\textbf{64) Perché gli elementi con le minori caratteristiche metalliche si trovano a destra nella Tabella Periodica?} \\
\textit{Un'elemento si dice metallico se tende a cedere con maggiore facilità gli elettroni di valenza. Andando verso destra nella tabella periodica, aumenta il numero atomico, dunque  la carica nucleare, dunque il potenziale di ionizzazione.} \\

\textbf{65) Spiegare la geometria della molecola di acetilene ($HCCH$, angolo $HCC = 180^o$) secondo la teoria del Legame di Valenza.} \\
\textit{Nell'acetilene $C_2H_2$ il carbonio ibrida due orbitali $sp$. Questo tipo di orbitali sono orientati a $180^o$ gli uni rispetto agli altri.} \\

\textbf{74) Quale è la differenza sostanziale fra la teoria dell'Orbitale Molecolare e la teoria del Legame di Valenza?} \\
\textit{Secondo la teoria MO la molecola non risulta più formata dalla semplice sovrapposizione degli orbitali esterni ma piuttosto dall'insieme di tutti i nuclei degli atomi coinvolti ai quali si dispongono nuovi orbitali chiamati orbitali molecolari descritti da tutti gli elettroni appartenenti agli atomi partecipanti. Critiche teoria VB: considera gli orbitali immutati dopo la formazione del legame; non spiega alcune proprietà magnetiche di molte molecole semplici ($O_2$). } \\

\textbf{94) Come si può spiegare il fatto che l'angolo di legame $HSH$ è ca. $90^o$ mentre nell'acqua è $105^o$?} \\

\textbf{95) Quale è l'ibridazione dell'atomo di carbonio nello ione $NCO^-$? Dare una completa descrizione dei legami $s$ e $p$ in questo ione.} \\

\textbf{99) Se il comune olio da cucina galleggia sull'acqua, quali conclusioni si possono trarre a proposito della possibilità di formazione di legami a idrogeno da parte delle molecole presenti nell'olio?} \\
\textit{Ha una densità minore dell'acqua dunque non forma legami idrogeno (?).}

\section{Termochimica e Cinetica}
\textbf{1) Perchè la $CO_2$ sublima a ca. $-78^o C$ mentre $SiO_2$ (anidride silicica) fonde a temperatura molto alta? (Sugg.: scrivere le formule di Lewis dei due composti e ragionare sui volumi atomici di $C$ e di $Si$).} \\
\textit{$C$ e $O$ hanno entrambi raggio atomico piccolo, per cui i loro orbitali p possono sovrapporsi e formare doppi legami $O=C=O$. Il $Si$ è più grande di $O$ per cui la sovrapposizione degli orbitali p è meno forte. Inoltre $SiO_2$ Si ha due elettroni liberi che può condividere con altri atomi di $O$. Dunque $Si$ ed $O$ formano legami singoli, ma la molecola può costruire una struttura tetraedrica in cui ogni $Si$ è legato a 4 $O$ come quella di un diamante.} \\

\textbf{4) Perché in condizioni ordinarie la $CO_2$ solida sublima mentre l'acqua solida fonde?} \\
\textit{Il punto triplo dell'acqua si trova a $T = 0,001^o C$ e $P = 4,6 atm$. Il punto triplo della $CO_2$ invece si trova a $T = -56,6^o C$ e $P = 5,1 atm.$ A $P = 1 atm$ la CO2 si trova ben al di sopra del punto triplo, dunque sublima, mentre l'acqua fonde.} \\

\textbf{9) Cosa succede se si riscalda in aria a $1000^o C$ un diamante?} \\
\textit{Brucia.} \\

\textbf{10) Mettere in ordine decrescente di temperatura critica le seguenti sostanze: $H_2O$, $Xe$, $He$.} \\
\textit{$H_2O$, $Xe$, $He$. (Perché?)} \\

\textbf{12) Che cosa è una reazione di combustione?} \\
\textit{Una reazione in cui un elemento, combustibile, si ossida grazie a un comburente (generalmente $O_2$).} \\

\textbf{13) Che differenza c'è fra ebollizione ed evaporazione?} \\
\textit{Si chiama evaporazione il passaggio di stato dalla fase liquida a quella gassosa che coinvolge solo la superficie del liquido. L'ebollizione coinvolge tutta la massa del liquido e avviene solo a determinate temperature e pressioni.} \\

\textbf{14) Perché in alta montagna l'acqua bolle a temperatura più bassa?} \\
\textit{L'ebollizione si verifica quando la pressione del suo vapore saturo eguaglia la pressione atmosferica. E' risaputo che la pressione atmosferica è più bassa in montagna dunque l'acqua bolle a tempera minore.} \\

\textbf{18) La reazione di formazione di ammoniaca gassosa ($NH_3$) dagli elementi nei loro stati standard è esotermica e molto lenta (perché è lenta?). Su quali parametri agireste per ottenere la MASSIMA resa in ammoniaca?} \\
\textit{La reazione $N_{2~(g)} + 3H_{2~(g)} \rightarrow 2NH_{3~(g)}$ è esotermica ($\Delta H^o_f$ = -46.1 kJ/mol) ed esoergonica ($\Delta G^o_f$ = -16.5 kJ/mol) in condizioni standard alla temperatura di $25^o C$, nonostante decorra con diminuzione del numero di moli ($\Delta S^o$ = -99.35 J/K.mol). È lenta poiché si deve verificare la rottura di un triplo legame covalente $N-N$, di altri 3 legami covalenti $H-H$ e la formazione di 3 legami covalenti di $NH_3$.} \\

\textbf{25) Perché un solido come lo iodio sublima facilmente mentre il cloruro di sodio fonde a temperatura molto alta ed il diamante a temperatura ancora più alta (in assenza di ossigeno in quest'ultimo caso)?} \\

\textbf{37) Cosa rappresenta la temperatura critica di un gas reale?} \\
\textit{La temperatura al di sopra della quale un gas non può venir liquefatto per sola compressione.} \\

\textbf{46) Perché una bombola di anidride carbonica, a temperatura ambiente, non può essere caricata a più di ca. $40 atm$. mentre la stessa bombola, alla stessa temperatura, può essere caricata con qualsivoglia pressione di idrogeno (compatibilmente con la resistenza del recipiente)?} \\
\textit{Poiché aprendo la bombola di $H_2$ la pressione scende in maniera continua visto che a $40 atm$ l'idrogeno è gassoso, mentre in CO2 aprendo il rubinetto il gas esce, ma l'indicatore rimane costante finché a un certo punto non va a zero rapidamente. Questo perché a $40 atm$ la $CO_2$ è parzialmente liquida e la pressione rimane costante nel tratto di vapore saturo (vedere diagrammi di Andrews).} \\

\textbf{58) Che cosa è l'energia di attivazione?} \\
\textit{È l'energia necessaria per formare il complesso attivato e corrisponde all'energia minima richiesta perché le particelle entrino in reazione.} \\

\textbf{59) Cosa succederebbe se l'energia di attivazione fosse uguale a zero per tutte le reazioni?} \\
\textit{Tutte le reazioni chimiche avverrebbero spontaneamente?} \\

\textbf{60) Che cosa è un catalizzatore? Su che cosa agisce?} \\
\textit{I catalizzatori sono sostanza che accelerano/decelerano le reazioni chimiche trovandosi inalterate al termine di tali reazioni. Esse partecipano alla formazione del complesso attivato dando origine a un aggregato atomico che ha un contenuto energetico più alto/basso a seconda che sia una catalisi positiva/negativa.} \\

\textbf{61) Perché l'elio può considerarsi una migliore approssimazione di gas ideale dell'azoto e dell'ossido di carbonio?} \\
\textit{Ricordiamo che un gas affinchè sia ideale deve rispettare le seguenti caratteristiche: volume delle particelle trascurabile rispetto a quello occupato dal gas, non devono esserci interazioni tra le particelle e le collisioni delle stesse devono essere elastiche. L'elio è un gas monoatomico molto piccolo (prima condizione); non presenta nessun dipolo dunque l'attrazione tra gli atomi di elio è molto bassa (seconda condizione); infine essendo sferico, le collisioni tra gli atomi sono molto simili a collisioni perfettamente elastiche (terza condizione).} \\


\textbf{66) Che cosa rappresenta il punto di ebollizione di una sostanza? ''Quanti punti di ebollizione esistono per una sostanza pura''?} \\
\textit{Il punto di ebollizione per una sostanza è la temperatura alla quale la sua tensione di vapore è uguale alla pressione atmosferica. Possono esservi infiniti punti di ebollizione dipendenti appunto dalla pressione esterna. In genere si intende la pressione di 1 atm.} \\

\textbf{72) Si usino le equazioni di Arrhenius e di van't Hoff per mostrare che la velocità di una reazione aumenta con T mentre la costante di equilibrio può aumentare o anche diminuire con la temperatura.} \\
\textit{L'equazione di Arrhenius è: $k=A~e^{-E/RT}$.} \\

\textbf{77) Proporre un metodo atto a mostrare che la formazione di $NaCl$ è termodinamicamente favorita rispetto a quella di $NaCl_2$.} \\
\textit{Per $NaCl$ si ha $Na^+ + Cl^- \rightarrow NaCl$. Poiché non vi è demolizione e ricostruzione di legami sarà una reazione.} \\

\textbf{83) Perché una reazione di combustione di un idrocarburo o del carbone stesso può essere pericolosa se fatta avvenire in ambiente non ben aerato?} \\

\textbf{96) Qual è la pressione in atmosfere di una miscela di gas che contiene $1 g$ di $H_2$ e $8 g$ di $Ar$ in un contenitore da $3 litri$ a $27^o C$?} \\
\textit{Legge di Dalton delle pressioni parziali: $P_{H_2} = \frac{1}{2} RT/V$; $P_Ar = 8/18 RT/V$. Dunque $P = 17/18 RT/V$.} \\

\textbf{97) Quali forze devono essere vinte per: a) fondere il ghiaccio b) fondere $I_2$ solido c) eliminare l'acqua di idratazione da $FeCl_3$. $6H_2O$ d) trasformare $NH_3$ (l) in $NH_3$ allo stato di vapore.} \\

\textbf{98) Spiegare perché il punto di ebollizione di $H_2S$ è molto minore di quello dell'acqua.} \\
\textit{A causa dei legami idrogeno di $H_20$. Infatti a $1 atm$ l'acqua bolle a $100^o C$, mentre in assenza di legami a idrogeno, il punto di ebollizione dovrebbe essere di ca. $-80^o C$. Ciò significa che occorre fornire alle molecole di acqua una grande quantità di energia per rompere i legami a idrogeno e farle passare allo stato aeriforme.} \\

\section{Stati di aggregazione}

\textbf{11) Quale di queste sostanze, $CsCl$, grafite e iodio, si scioglie meglio in acqua?} \\
\textit{CsCl poiché è un solido ionico e dunque tende facilmente a dissociarsi in acqua. La grafite è un solido covalente, difficilmente solubile, mentre lo iodio è un solido molecolare che non tende a fare legami con $H_2O$.} \\

\textbf{15) Che differenza c'è fra viscosità e densità di un liquido?} \\
\textit{La viscosità è una grandezza che quantifica la tendenza di un liquido ad opporsi allo scorrimento. La densità è data dal rapporto tra la massa ed il volume del liquido. Il mercurio è più denso dell'acqua ma meno viscoso.} \\

\textbf{17) Quale delle seguenti soluzioni, $HCl$ 2M e $H_2SO_4$ 1M (acido forte in entrambe le dissociazioni) è più acida?} \\

\textbf{19) È possibile preparare una soluzione acquosa $1M$ di $AgCl$? $K_{ps}=10^{-10}$.} \\
\textit{No poiché $AgCl \rightleftharpoons Ag^+ + Cl^-$. Dato che $[AgCl] = 1M$, e i rapporti stechiometrici sono $1:1$, allora $[Ag^+]=[Cl^-] = 1M$. Ma $K_{ps} = [Ag^+][Cl^-]=1$} \\

\textbf{20) Perché il solfato di bario ($BaSO_4$) è meno solubile in acqua del solfato di magnesio ($MgSO_4$)?} \\
\textit{Poiché lo ione $Mg^{2+}$ è più piccolo dello ione $Ba^{2+}$ quindi polarizza $SO^{2-}$ molto più di $Ba^{2+}$. Poiché $MgSO^4$ è più polare, si dissocia facilmente in $H_2O$ che è anche polare.} \\

\textbf{36) Perché NaCl esiste solo come cristallo?} \\

\section{Equilibri, soluzioni, acidi e basi}

\textbf{2) Perché una soluzione di $NaCl$ in acqua non ha odore mentre una soluzione acquosa di Na2S ha il tipico odore di acido solfidrico, un acido debole?} \\
\textit{Il primo si dissocia in acqua, mentre il secondo no per cui permane l'odore del composto.} \\

\textbf{5) Siete in un laboratorio chimico ed avete a disposizione tutti i reagenti, tutta la vetreria e tutta la strumentazione che volete. Come preparereste una soluzione 1M di $AgNO_3$?} \\

\textbf{6) Qual è l'effetto di un aumento di temperatura su una reazione (endotermica) di equilibrio omogeneo in fase gassosa?} \\
\textit{Ricordando che $\ln K = -\Delta H/R(1/T)$, poiché la reazione è endotermica $\Delta H>0$, un aumento di temperatura produce un'aumento del valore di K. Dalla definizione di K segue che l'equilibrio della reazione si sposterà verso destra favorendo la produzione dei prodotti.} \\

\textbf{38) Se la $K_p$ della reazione $H_{2~(g)} + Cl_{2~(g)} \rightleftharpoons 2 HCl_{(g)}$ vale $10^{31}$ a $300~K$, quanto vale la $K_c$ alla stessa temperatura?} \\
\textit{Risulta $K_c = K_p~(RT)^{(2)-(2)}=K_p$.  Dunque $K_c=K_p$.} \\

\textbf{41) Come varia la solubilità in acqua di $Ag_2CrO_4$ ($Kps = 10^{-12}$) se ad una sua soluzione acquosa aggiungo: a) $AgNO_3$; b) $NH_3$ (la costante di formazione di $Ag(NH_3)_2^+$ vale ca. 1017]; c) $NaNO_3$.} \\

\textbf{62) Che differenza c'è fra miscuglio e composto?} \\
\textit{Per miscuglio si intende un insieme di sostanze che mantengono inalterate le loro caratteristiche originarie e che sono separabili con mezzi fisici semplici. Per composto si intende una sostanza con caratteristiche proprie che differiscono da quelle delle sostanze che lo hanno originato.} \\

\textbf{67) Come si può fare SPERIMENTALMENTE a capire se una certa reazione raggiunge una situazione di equilibrio?} \\

\textbf{68) Che differenza c'è fra Quoziente di Reazione e Costante di Equilibrio?} \\
\textit{Con quoziente di reazione ci riferiamo al rapporto $\frac{[C]^c[D]^d}{[A]^a[B]^b}$ durante lo svolgimento della reazione chimica non all'equilibrio (dunque cambia nel tempo). La costante di equilibrio è il quoziente di reazione quando quest'ultima è all'equilibrio (non cambia nel tempo).} \\ 

\textbf{69) Perché, in assenza di informazioni addizionali, non è possibile preparare una soluzione di $KMnO_4$ 1N?} \\

\textbf{70) Perché $HCl_{(g)}$ si deve chiamare cloruro di idrogeno mentre $HCl_{(acq)}$ si indica con acido cloridrico?} \\

\textbf{71) Cosa succede se ad una soluzione di un sale poco solubile $AB$, aggiungo una soluzione di un sale solubile $NaB$?} \\


\section{Acidi, basi e pile}

\textbf{16) Perché in acqua non è possibile distinguere la forza acida di $HCl$ e $HNO_3$?} \\
\textit{A causa dell'effetto di livellamento dell'$H_2O$. Infatti, le molecole di acqua esercitano una forza attrattiva sui protoni $H^+$ molto più intensa di quella delle rispettive basi deboli $Cl^-$ $NO_3^-$ che dunque non possono indissociare le rispettive molecole. L'acqua, dunque, induce questi acidi, di per sé diversi per forza, a dissociarsi praticamente tutti in egual misura.} \\

\textbf{21) Dare una spiegazione plausibile del fatto che la  forza acida degli acidi $HClO_x$ aumenta nell'ordine $HClO < HClO_2 < HClO_3 < HClO_4$.} \\
\textit{Perché la polarizzazione delle molecole proposte aumenta con l'aumentare del numero di ossigeni. Infatti si crea un polo negativo (costituito da gli atomi di $Cl$ e $O$) sempre più forte che spinge l'idrogeno ad essere sempre più positivizzato e di conseguenza a dissociarsi facilmente.} \\

\textbf{22) Perché se alla base della nostra vita ci fosse ammoniaca liquida (Kautoprotolisi = $10^{-35}$) e non acqua liquida (Kautoprotolisi = $10^{-14}$) i limiti di acidità e basicità di una soluzione probabilmente sarebbero diversi da 0-14?} \\
\textit{A causa della mancanza dell'effetto livellante dell'acqua.} \\

\textbf{24) Perché il rame non reagisce con $HCl$ 1M mentre lo zinco vi reagisce in maniera vigorosa? ($E^o_{Cu^{2+}/Cu} = 0.34~V$; $E^o_{Zn^{2+}/Zn} = -0.76~V$)} \\

\textbf{40) Che differenza c’è fra un elettrolita forte ed un elettrolita debole? Fare un esempio dell’uno e dell’altro.} \\
\textit{Sono elettroliti tutte le sostanze che disciolte in acqua producono ioni positivi e negativi, sia mediante ionizzazione, sia mediante dissociazione. Tutte le soluzioni elettrolitiche sono conduttori più o meno buoni di corrente a seconda che il grado di dissociazione (il rapporto tra il numero di molecole dissociate e il numero totale di molecole) sia circa 1 o <1. Esempi: $HCl$, $NaOH$ (forti), $CH_3COOH$ (acido acetico), $H_2O$ (deboli).} \\


\textbf{42) Può una sostanza, definita acida secondo Broensted/Lowry, comportarsi da base. Se si, fate un esempio.} \\
\textit{Secondo la definizione di Bronsted/Lowri un acido è una sostanza capace di cedere protoni, mentre una base è una sostanza capace di acquistarne. Le sostanze anfotere si possono comportare sia da acidi che da basi, es: $H_20$. Acido: $H_2O \rightleftharpoons H^+ + OH^-$. Base: $H_2O + H^+ \rightleftharpoons H_3O^+$.} \\

\textbf{43) Dimostrare che più un acido (debole) $HA$ è forte, più debole è la sua base coniugata $A^-$.} \\
\textit{Basta osservare che il prodotto ionico dell’acqua $K_w=[H^+][A^-]$ rimane costante.} \\

\textbf{44) Perché il $pH$ dell’acqua non varia se aggiungo $NaCl$, mentre diventa maggiore di 7 se aggiungo acetato di sodio?} \\
\textit{Nel primo caso ci troviamo di fronte a una soluzione di sale proveniente da acido forte-base forte. Infatti lo ione $Na^+$ non ha nessuna tendenza a reagire con l'acqua in quanto deriva da una base forte ($NaOH$); lo ione $Cl^-$ non ha nessuna tendenza a reagire con l'acqua in quanto deriva da un acido forte ($HCl$): nessuno dei due ioni reagisce con l'acqua e quindi non si ha idrolisi per cui il $pH$ non varia. Nel secondo caso l'acetato di sodio $CH_3COONa$ proviene da una base forte dunque $pH>7$.} \\

\textbf{45) Si dimostri che la reazione di un acido forte con una base forte è completamente spostata verso destra, ossia verso la formazione del sale. Si dimostri che ciò è vero anche per qualunque acido o base si consideri.} \\ 

\textbf{47) Perché alcuni metalli sviluppano idrogeno a contatto con acidi acquosi ed altri no?} \\ 

\textbf{48) Si sa che il litio è il metallo che si ossida meglio fra i metalli alcalini (ha il potenziale redox più negativo). Sappiamo però anche che il litio è il metallo alcalino che possiede il maggior potenziale di ionizzazione. Come possono essere vere entrambe le affermazioni?} \\
\textit{Il potenziale di ionizzazione si riferisce all’atomo isolato, mentre il potenziale redox tiene conto anche di altri fattori come rottura di legami, idratazioni.} \\

\textbf{49) Come è possibile far funzionare una pila che è composta da due elettrodi fatti dello stesso materiale, ad esempio, due elettrodi $Zn^{2+}/Zn$?} \\
\textit{Utilizzando concentrazioni differenti.} \\

\textbf{50) Mostrare che il potenziale di un elettrodo dipende sia dalla concentrazione delle specie coinvolte che dalla temperatura.} \\
\textit{Equazione di Nernst.} \\

\textbf{51) Come è stata ricavata la tabella dei potenziali redox?} \\
\textit{È stata ricavata misurando i potenziali elettrodici riferiti all'elettrodo standard a idrogeno (a cui viene assegnato un potenziale $E^o_0= 0,00~V$) e misurati in condizioni standard: alla temperatura di $298~K$, alla pressione di $1~atm$ ed alle concentrazioni di reagenti e prodotti della reazione $1~M$.} \\

\textbf{52) Costruire una pila adatta alla misura di: a) il $pH$ di una soluzione; b) il prodotto di solubilità di un sale poco solubile.} \\

\textbf{53) A che cosa serve il ponte salino in una cella elettrochimica?} \\
\textit{Il ponte salino è un dispositivo che permette di mantenere l'elettroneutralità in una cella elettrochimica, collegando le due semicelle in cui avvengono rispettivamente l'ossidazione e la riduzione. Esso permette il libero scambio di ioni dall'interno all'esterno del tubo senza che le soluzioni delle semicelle entrino in contatto tra di loro, dando vita a interazioni che comprometterebbero il regolare funzionamento della pila. Grazie al ponte salino è possibile mantenere neutre le semicelle, consentendo la perpetuazione di reazioni di ossido-riduzione senza il pericolo di arrivare alla saturazione.} \\

\textbf{54) Che differenza c’è fra cella elettrochimica e cella elettrolitica?} \\
\textit{La cella elettrochimica ha come risultato la trasformazione di energia chimica in elettrica, la cella elettrolitica ha il fine opposto. Nella prima la reazione redox è spontanea, nella seconda viene indotta dal differenza di potenziale portata agli elettrodi. In entrambe l’ossidazione avviene all’anodo e la riduzione al catodo, ma nella cella elettrochimica l’anodo è il polo negativo e il catodo positivo, in una elettrolitica il contrairo.} \\

\textbf{55) Perché non si ottiene sodio per elettrolisi di una soluzione acquosa di $NaCl$? Come si può allora preparare il sodio per elettrolisi?} \\

\textbf{57) È possibile fare in modo che il sodio non sviluppi idrogeno da una soluzione acquosa?} \\ 

\textbf{73) Data una pila a concentrazione, come si può stabilire quale dei due elettrodi è il catodo?} \\

\textbf{75) Che cosa è la Tabella dei Potenziali Redox?} \\

\textbf{76) Noti i potenziali redox standard $E^o_1$ ed $E^o_2$ di due coppie redox e la forza elettromotrice E della pila da essi composta, come si può risalire alla costante di equilibrio della reazione  redox che coinvolge le due specie?} \\

\textbf{78) Perché, nonostante $E^o_{Pb^{2+}/Pb}=-0.12~V$, il piombo metallico non sviluppa idrogeno se messo a contatto con acqua? Scrivere l’equazione di Nernst relativa alle seguenti reazioni: a) $MnO_4^- + H^+ + e^- \rightleftharpoons Mn^{2+} + 4 H_2O$; b) $Cu^{2+} + e^- \rightleftharpoons Cu$ (le equazioni sono da bilanciare).} \\


\section{Sistematica degli elementi}
\textbf{26) Perché la maggior parte dei metalli alcalini e alcalino terrosi è incolore (sugg.: si consideri la configurazione elettronica dello ione)} \\

\textbf{56) Perché i metalli alcalini (e quelli alcalino terrosi) non si trovano liberi in natura ma sotto forma di sali?} \\ 

\textbf{79) Sintesi industriale dell’acido nitrico e dell’acido solforico.} \\

\textbf{80) Sintesi industriale dell’ammoniaca e problemi connessi.} \\

\textbf{81) Descrivere il procedimento industriale con cui viene prodotta l’aria liquida.} \\

\textbf{82) Perché non esistono giacimenti di metalli alcalini o di metalli alcalino terrosi?} \\
\textit{Perché possedendo uno e due elettroni nel guscio esterno lo cedono facilmente per formare composti.} \\

\textbf{84) Come si può spiegare il fatto che $HF$ sia un acido debole mentre gli altri acidi alogenidrici sono acidi forti?} \\

\textbf{85) Perché la grafite è un buon conduttore elettrico mentre il diamante è un isolante?} \\
\textit{Perché la grafite presenta un elettrone libero in quanto ibrida $sp^2$, mentre nel diamante gli atomi di carbonio formano ibridazioni $sp^3$.} \\

\textbf{86) Perché un oggetto di ferro non produce ruggine in un ambiente molto secco?} \\

\textbf{87) Perché, nonostante il suo $E^o$ molto negativo, l’alluminio non subisce un processo di corrosione come fa il ferro?} \\

\textbf{90) Quali ioni dell’elenco che segue si può immaginare siano facilmente ottenibili: $K^{2+}, Cs^+,  Al^{4+}, F^{2-}, Se^{2-}$ ?} \\

\textbf{93) Quale delle due molecole è polare? A che classe di simmetria appartengono le due molecole?} \\


\end{document}